1條毒L • 16日 • 尼泊爾Annapurna Circuit

換咗電話執返D舊相
分享吓3年前一條友去尼泊爾行山
通常去尼泊爾行山
短線就係Poon Hill
中線就係行ABC
長線就係行EBC / Three Pass Trek
而Annapurna Circuit呢d長線但無咁出名既
就無乜香港人去行

出發之前尼泊爾啱啱大地震無耐
不過震央唔係Annapurna附近
LP forum既鬼佬都話Annapurna嗰邊無乜破壞
再加上難得請到一個月假
唔去真係好浪費
唯有自求多福

出發之前喺香港買齊裝備
因為聽聞尼泊爾賣既都係淘寶次貨
喺山入面行行吓裝備有咩問題就GG
香港飛加德滿都有直航
不過我就揀咗MH370出事無耐既馬航
喺吉隆坡轉機
貪佢夠平
事實都真係幾平

至於路線方面
呢條路線最麻煩既係「無」中途退出點
所以一定要行過>5400米既山口
中段有咩事既話
一係行返轉頭
一係就睇吓好唔好彩有四驅車經過坐返落山
雖然呢條線係一條「環線」
但9成以上既人都係逆時針方向行
因為關乎山頂settlement既分佈關係
順時針行係hard core好多

呢個就係路線圖
要由Besi Sahar開始
一直走到海拔5400米既Thorong La
再走返落去山腳之後
其實仲要上返Poon Hill
落返Naya Pul先係真大環線

呢個係官方既橫切面圖
其實坡度唔算好高
所以對於普通香港打工仔黎講
最難既係無咁多時間行

黎緊grad trip想去尼泊爾 留名等分享

留名

行過留名

自己一個行緊EBC，發覺孤獨係最大敵人。
敢問師兄自己一個行有咩做

一條友行咪影吓相睇吓風景
我喺Kathmandu買咗d行山小説睇
夜晚有電就睇書
無電就訓教

山入面洗費好平
每日豪食加住宿都係within 1000 rupee

無請嚮導呀
一條友單挑山口

出發嘅時間係2015年6月
6月對於喺尼泊爾行山黎講算係淡季
因為又熱又多雨
同埋一多雨就怕d螞蟥
比佢黐到上身吸血就麻9煩

飛到去Kathmandu已經夜晚十點
點知行李跟唔到轉機嗰程機
仆街馬航又無送行李服務
第二日要死死氣返機場攞返個backpack

喺市中心求其搵咗間single room
都係1000rupee
個露台風景都幾開揚

Kathmandu好多大陸人做生意或者由西藏過黎玩
市中心真係超多中文字舖頭
不過我去既時候地震無耐
西藏過黎既陸路封左
所以市中心基本上無乜遊客

市中心都幾多建築物比地震震爛
以尼泊爾政府既官僚同埋行政效率
唔知三年後既而家清理成點

市中心好多路都重鋪緊
坐tuktuk真係凳到飯到嘔
成個市中心都沙塵滾滾
周圍又好9多垃圾
有朋友好中意去尼泊爾
我唔係因為行山就真係不了

市中心個官殿廣場
簡直就係化為烏有

去完機場攞返行李
就拿拿臨去旅遊局搞登山證
登山證有兩張
一張係個人登山證
一張係園區入場費
各2000 rupee
去既時候得我一條友搞
但係都搞咗成個幾鐘

Kathmandu除咗好多書店之外
對於我黎講係無咩好做
唯一優點係乜9都好平
d lassi 真係又平又抵屌

夜晚去咗一間日本人開既餐廳
呢間野係上網睇台灣人推薦嘅
成個親子丼set都係230 rupee
我行完山返到Kathmandu都再有幫襯

食完飯就準備執野
由於我係一條友行
又唔諗住請guide請porter
所以d野都要盡量精簡
一件頂得到零度既厚褸
兩三件替換內衣褲
兩對底襪
一對厚襪
藥同淨水丸
一對cheap cheap行山杖
頭燈
大概都係呢d基本野
鞋就買咗對AKU行山鞋
行十幾日真係唔好慳落對腳度

一條友咁夠薑

LM

lm爛尾

我以前好過西藏玩
亦都去過南美洲D高原旅行
3500米我已經適應咗
同埋呢條線爬升既坡度唔算高
有足夠時間比你身體適應

我上到4500都仲鋸扒食
D人仲話唔好食咁多肉
我又無乜反應喎

Annapurna大環D物價唔可以同EBC比
因此Annapurna嚴格黎講係有條勉強行到四驅車既路
直上海拔3500米既Menang
所以物價黎講係比其他線平
同埋住通常都唔洗錢
你同佢地講會喺度食兩餐(晚飯同埋第二朝早餐)
佢就會free比你或者象徵式收100 rupee
Charge電我都係上到3500先收我100 rupee咋
過左山口之後D住宿Charge電都唔洗錢

我5月20出發ebc 有無人有興

巴打南美洲D高原旅行想知多D

第一日既行程喺由Kathmandu坐巴士去大環線起點嘅Besi Sahar，海拔800米左右。
由呢度開始就係16日既行山旅程
個巴士站喺市中心北面
坐的士去巴士站既話
正常應該100rupee
但係個個都開300rupee
唔撚順氣就9行去巴士站

個巴士站都係亂七八糟
出發之前將Besi Sahar既泰米爾文字拼法cap低咗
一去到車站比d人睇
好易就搵到賣飛既counter
要坐6個鐘，450rupee左右

就係坐呢d小巴坐6個鐘
成程車未坐滿人之前都係龜速前進
坐滿人之後又勁多上上落落
好彩頂得順無嘔

大概6個鐘就到Besi Sahar
其實架車仲未到總站
落車之後都仲有好多人上車

Besi Sahar係Annapurna園區同埋大環線既入口
有好多人會喺呢度先訓一晚
第二朝再出發入山
我去到Besi Sahar都已經兩點幾
不過我都係決定今日入咗山先

上山前食番個Dal Baht先
呢set野係尼泊爾既地道菜
價錢大概100-150rupee
味道就真係好麻麻
純粹搵d澱粉質隊飽個肚

園區其實係無一個大牌坊寫住入口咁
過咗村尾就係園區範圍
去到村尾就有官方既登記點
沿途係d大村都會有
去到每一個都要登記
個職員唔知係呑pot定係去廁所
等咗廿分鐘都未見人
唯有叫隔離舖頭既人打電話比佢

登記嗰陣睇吓呢幾日有幾多人行
今朝早有兩個鬼佬
然後對上幾日都無人黎
睇返成個月都無三十個人入去
旺季既話一日就有三兩百入去
反差真係好大

其實一開頭幾日
都係沿住呢條Marsyangdi既河一直向上行
同埋都係沿住一條土路上山
頭幾日都係熱身路段
完全無乜難度

話就話有條土路
不過路況係咁撚樣嘅
所以有行山鞋都要高筒頂得爛路
之後有d位真係爛到痴9線

園區既告示牌

大概每隔一段路都會有呢d簡單地圖
比你有多d印象村落既分佈
其實尼泊爾呢d行山叫做teahouse trek
佢唔係想你好hardcore係咁衝行程
而係行幾公里見到有村就停一停飲杯茶
同埋因爲隔幾公里就有條村
就唔洗太擔心住宿行程
想停就停

之前講過成條大環線一開波都係沿住條河上
所以過呢d吊橋係家常便飯
成個行程都起碼要過二三十次
有d仲要二百米咁長
畏高應該行唔到

第一日出發比較晏
所以行兩個鐘就收工
到咗一個叫Khudi既小村求其搵咗間住宿就算
其實第一晚無乜經驗
搵咗間近河嘅
諗住個view幾好
點知係水聲好嘈同埋好多蚊
無教好訓

第一晚既住宿

窗外面

尼泊爾even首都都會成日停電
所以喺山入面呢d村仔都唔好旨意供電正常
夜晚好快就無電
所以一定要帶頭燈
唔係夜晚去廁所都有難度

去過LM

3年前D橋咁恐怖既
我上年行,條條都好新, 木板好整齊

LM,
上年一條友去行EBC行完去了chitawan, 同Pokhara玩paragliding
除左呢trekking 同 paragliding, Nepal真係個垃圾地方黎
Kathmandu 有生之年應該唔再去了

係得一兩條舊
其他都係鐵橋
估唔到咁多人行過大環線

風景同難度黎講 Annapurna Circuit 同 EBC 係咪都相似, 但少人啲?

Free ar
好多都有熱水

3年前行過Poon hill
想行ebc
留名

我都想知
如果景差唔多嘅話
行ebc好似唔太抵

巴打等緊你update蘇丹遊記呀

九年前行過poon hill, 而家都仲好懷念

Sudan嗰個完左喇
Ethiopia就唔打住喇

ABC 9日又上又落, 好好行, 好多強國人行
EBC 聽講8日上4日落難好多

EBC景靚過ABC，山震撼啲近啲。
不過EBC洗費會貴過ABC，而且難啲。

利申：爬山佬，去過EBC 6次。

Annapurna Circuit其實個景一定無EBC咁靚
不過應該好過ABC
同埋ABC最高4100
AC最高5400
呢條線可以比D體能唔係咁勁又想行上5000米既人

等緊睇波出多少少
第二日既行程係打算去到海拔1300米既Jagat
大概爬升500米左右
一開波我都唔想趕咁多路

琴晚訓得唔係咁好
求其食個早餐就執好野上路

朝早天氣普普通通喇
夏天既Annapurna area
上晝就係非常好天
然後就係9曬到中午
到下晝兩點開始就落大雨
好典型既Monsoon season

一開波既路都好易行
簡直就係令你享受遠足既樂趣

呢款鐵橋先係通常跨越條河既橋
係有d搖不過好安全

中間就會經過d村落
要補給飲食完全無問題

尼泊爾都幾多鄰國負責既基建
習帝既一帶一路真係無處不在

過咗個工程地帶之後
段路就開始多上上落落
得閒就要爬一段坡
之後又要因為地勢既關係
又要落番一段過橋再去另一邊行
揹住個backpack行又熱
個pace都相應減慢

過咗一個叫Ngadi既村之後
就要一直上45分鐘斜路
去一個叫Bahundanda既村
雖然條路可以比車行
但係真係好爛

人行其實無乜野
不過揸車黎講就幾危險
同埋雖然睇落去一條大路
但係路況好差，中間好多窿
要好小心行費時整親

Bahundanda係一個比較有規模既村仔
亦都有比較多好既住宿點
如果第一日朝早由Besi Sahar開始既話
第一晚可以揀係呢度落腳

過咗條村之後
前面個山谷就係前路
又要落返百幾米
由呢個位開始
之後兩三日都比較多上上落落
要真係開始要行山了

法例冇一定要請guide,你可以自己跟人尾行，不過問題係如果你自己有急性高反，有腦水腫。你自己處唔處理到，識唔識call直升機走人。同埋冇guide會知少好多野， guide隨左保障你安全，帶路之外，佢哋都有責任沿途講解歷史文化，生態環境等等。

由底上頂都係40km到，路況唔難行。最難係低氧高海拔，高山反應。

去到先搵GUIDE同PORTER得唔得?聽緊網台講D PORTER可以做埋GUIDE信唔信得過?

無話唔得既
不過porter唔識講英文
佢同你溝通唔到wor

南美洲好多年前去喇
唔鬼記得晒
如果你想行山可以去玻利維亞或者秘魯
果兩度都有d 6000米頭既山比你爬

如果去到先搵GUIDE要去邊搵?

過咗條村之後就不斷係田野穿插
唔係條路好爛既話都幾舒服

過咗d田之後又係一段爛路
爛路中間仲有好多落石
如果大雨行既話可能要小心D

大概要行大半個鐘呢d爛路
有d位窄窄地都要好小心過

呢d牌坊通常係村口村尾就會見到
行到口渴既話見到呢d牌坊就即係好快有補給
其實官方有設置咗唔少民營既賣水站
好平就有1L水
不過因為淡季去行既關係
好多補水點都無開

行到攰就坐低買枝汽水消暑
順便叫咗碟餃子求其食一餐
左邊嗰個係我個backpack
行裝盡量壓縮到7-8kg左右
行山杖喺係Kathmandu一間LP推薦既行山舖買

對面有個村落
又係過橋既時候

呢d地圖唔係按scale
通常都係用黎參考
通常每一日既行程分配
我係8成路會趕係午餐前
2成路會係午餐後
一來飯氣供心食飽再行會好想訓覺
二來每日雨點幾左右就落雨
都唔想落雨行

河既左邊係比車行
所以呢邊條路係正常好多
不過D村大部分都係河既右邊
我自己就中意行河既右邊

到咗一個叫Jagat既村就收工
呢度好多住宿點都有wifi同熱水
簡直係沙漠中既綠洲

間房都企企理理

行完山沖完熱水涼緊係叫杯茶飲吓
成日除咗村民之外
都只係一開始過咗兩個鬼佬
相信係琴日早過我入黎嗰兩個

你聽邊個網台 ？個d叫porter guide 英文好差，冇咩專業知識，都係由porter升上去做。

去到個邊搵唔係唔得，不過大部分質素參差。你有興趣我可以介紹EBC個guide你識。

窮遊也風流,佢咁講我咁聽咋
我諗我第一次去都係POONHILL短短地先

我係你POST問過野 今年想行白山立山/MBT
NAPEL出年先

行過ebc LM

想問全程幾多日同洗左幾錢

琴晚訓嗰間lodge差唔多係成個行程最乾淨企理舒服
一教訓醒好精神好舒服
行山最緊要就係訓教休息得好
呢一日既目的地係海拔2200米左右既Danaqyu
大概要行十九公里左右
要揀Danaqyu做目的地係因為過咗呢條村
就要急速爬升四百米左右
聽落就真係不了

朝早非常好天，條村幾靜唔多人
要做歇腳點非常好

一開波都係行車路
所以其實都幾舒服
不過無幾耐就開始上斜

行咗大半個鐘之後又有一條村
過咗呢條村仔之後都無乜大補給點
買多一兩枝水以防中暑

又要過返河既右邊
嗰邊就比較少村落

由於呢一日要由千三行到二千二
再加上都有唔少上上落落既位
都幾蝦人行
係呢段路行緊嗰陣
開始發覺腸胃唔對路
唔知食咗d咩唔乾淨
開大都開咗兩三次

呢一段路係喺個河谷中間行
應該係其中一段好impressive既位
行就其實唔危險
不過睇返對面其實都係沿崖而建
跌落去一定GG

呢張用全景影
左邊對面岸就係馬路
右邊行緊嗰條係行山徑

呢舊壁係成段路其中一個最有印象
因為呢個位有條長命斜
行撚死人

成個朝早除咗見到D斬柴既村民
成段路一個遊客都見唔到
想搵人R水吹都唔得

除咗地圖之外
仲有呢d距離參考
要到山頂仲有好撚長既路

奮力爬坡之後
到咗今日行程既中間點Tal
Tal係一個比較有規模同埋風景幾好既村
有好多餐館同埋旅館
喺呢度過一晚都應該幾好

我全程去咗廿幾日
不過行山就行十六日
其實行程可以壓縮到十二日都得

錢我估唔洗一萬
我自己都無點慳

Tal呢個鎮海拔千八米左右
山頂口係五千四百米，即係而家都係上咗三分之一

之前講過呢條線好多村都有水站
係一d合作計劃
村民會開檔賣水
唔想行山人士係咁買水用好多水樽
因為尼泊爾既廢物處理係非常差
用完既水樽都係唔會有出路
可惜既係我行緊既時候係淡季
無乜水檔開門

離開咗Tal之後既幾公里都係無人地帶
好彩都係緩坡咁上

行到咁上下就去到一個小瀑布位
今日係好天所以唔係好多水
不過落大雨或者水量好勁就好誇張
上youtube睇過呢段路可以變做成條河咁多水

今日既lunch
Curry Chicken Rice
d curry好似水咁淡
d飯又硬又乾
不過我都係求其見到路邊有檔野入去試吓
點知中大伏

食完飯繼續趕路
段路有個頂遮下陰

鬼劃符唔知點解
不過根據前人既遊記
呢段路係尼泊爾共産黨既活躍地點
班撚樣會問路過d遊客攞錢
有d大陸人會攞定d一蚊人仔紙幣
因為上面有老毛個樣
d尼共中意喎

又係呢d唔跟scale既地圖

官方既checkpoint
其實入唔入去都得

去到下晝兩點幾終於到咗今日目的地
天氣都開始差
有氣有力都要停

又係求聽搵咗間旅館
d床舖好污糟
夜晚訓到皮膚敏感

腸胃繼續不振
開始懷疑係買返黎既樽裝水有問題
食個pancake就一餐

繼續
第4日係由Danaqyu去Chame
Chame海拔2700米
今日爬升大概500米左右
主要既爬升路段都係一開波嗰度

朝早既天氣繼續放晴

一開波都係無聊既土路
之後無耐個坡度就直線向上
唔想行斜路就有step可以繞過斜路

中開有個位成條路塌左
變咗個水池
要繞好大個圈先行得到

行行吓又肚痛
d樽裝水果然係元兇
之後買水都唯有買汽水頂住先

呢一段路比較悶嘅
會偏離條河少少行
同埋d村都係幾間木屋仔only

路過既村落
上到二千零米
開始好多雲

呢度持續爛路
人行就無乜野
車行其實都幾危險

村落既style係藏style

今日最後一個鐘都大概係咁

呢一日既行程都係比較簡單
因為就快上到3000
我都唔想行程太chur
大概每日行5-6個鐘就算

今日既目的地Chame

Chame係大環線其中一個大村
比較多遊館同埋商店
可以方便補給

村口有個check point
順便打埋卡先

村既map
有齊各家遊館商店位置
照舊隨心求其搵一間

質素都係普通
山入面都唔可以要求太多

成個上晝都係行
一粒飯都無落肚
但行完又無乜胃口
求其一個pizza

飯店既餐牌
未到海拔3000既物價
相對於EBC 既Namche Bazaar
差唔多海拔但應該平好多
momo係尼泊爾既餃子
100rupee=1鎂
其實都好平

想請教下如果平時無咩行山
平時運動只係一個星期打幾日拳(女仔)
如果有請porter, 應唔應該行ebc
定應該先試abc? (但我對abc既風景興趣無咁大)

好耐無update
不過我唔想爛尾

第5日既行程係由Chame去Lower Pisang
由於都上到差唔多海拔3000米
之後嗰幾日既路程都會慢慢縮短

琴晚仍然係肚痾
訓得唔係咁好
晨早就起咗身

例牌既朝早好撚好天

雖然好厚雲
不過隱隱約約都見到雪山
開始feel到海拔都差唔多高

村尾既塔
過咗個塔就代表出村

今日既行程係比較輕鬆
只係得一段路上斜
當係適應海拔之用

今日全程都係行呢d土路

雖然係夏天
不過上到咁高一d都唔熱
呢堆野應該係冰黎
下底穿咗個㝫漏d水出黎

一開始講過頭半段路都係沿住條河上去
去到呢度條河係中游
水勢無咁猛
條河都無咁闊

條路又有野遮下頭

之後就到咗一個鍋型既山
呢座山個外型真係好神奇
真係一個好完美既curve斜到上頂
同埋就算距離好遠都可以見到座山

Lm

lm

行過個鍋型山之後就係一個森林入面上斜
段路真係好9悶

呢段路都幾9長
係咁喺呢條樹林入面既路上斜

又黎呢d路線圖
今日行完之後會有分上下兩段路
上路係風評比較好風景嘅
下路係非常簡單既行山徑
行上定行下都係聽日先算

其實都係行咗兩三個鐘左右
不過已經好肚餓
搵間餐廳醫醫肚

餐廳入面
喺個窗望返出去可以好清楚見到個鍋型山

普通一個炒飯

食飽飽繼續上路
條河去到呢度又闊返

今日既目的地係Lower Pisang
海拔3100米左右
係條細村黎

上面高多兩百米係Upper Pisang
住上住下其實都無所謂

求其搵咗間野住
點知發覺成間野係無電嘅
老闆話已經無電幾日
電話charge電都charge唔到，屌

喺旅館望出去既鍋型山

無電既關係
夜晚除咗隔離用後備電勉強有d微弱燈光
成條村都黑到仆街
無辦法唯有早d訓

加速
好耐冇睇遊記

座鍋型山真係好壯觀 現場睇一定好震撼

第6日行程
係由Lower Pisang行去海拔3500米既Manang
Manang係上山頂埡口前最大最有規模既村落
過咗呢條村之後就只有d 二三十人住既村仔
而家淡季既話分分鐘可能走9晒

上回講到離開Pisang之後有上下兩條路
老外通常都係行上路
因為可以望到成個山谷
不過我呢d廢腳就唔想爬多幾百米
同埋無乜遊記係行下路
咁不如輕輕鬆鬆行去Manang

Pisang已經可以見到Annapurna既山脈
Annapurna(魚尾峰)有6個主山峰
最高嗰個主峰係世界14個過8000米既山峰之一
亦都係攀山界最撚危險既一個
呢個計返地點應該係Annapurna II

一開波都係行少少森林路

之後既路就係好撚簡單嘅
去到Manang都係慢慢咁上坡
行上路可能個景觀會宏偉d
不過我覺得係個雪山隔離慢慢trekking夠晒寫意

突然爆出黎既羊群

究竟係呢d地方生存係點？
係個雪山下面放一世羊
每日就偶而見到d外國行山客攞苦黎辛

呢條河係Annapurna IV 同埋III峰中間

行下路其實真係唔錯
簡單舒服又無人

Pisang去Manang中間得條細村
而且好少人無乜補給
行到去Manang都幾口渴吓

臨去到Manang前仲有條村叫Braka
不過條村確實唔多企理

除咗唔多企理之外
仲有個位係乜人都無
夜晚應該幾恐怖

由於要適應海拔高度
要喺Manang呢個地方留兩晚
不過通常日頭都會搵d海拔比較高既地方行吓
呢個牌就有寫附近有咩地方去
如果我唔係一條友行
應該會去埋Tilicho Lake

見到村口個牌坊
行咗五日半
終於行咗四分之一路程
不過之後應該會行多d

樓主咪撚棄post呀屌你老母
我下年年頭好撚想去行EBC,希望搵到痴線佬同遊,一個人行驚死

無棄post呀
update得慢d咋嘛
繼續係Manang既下半日

由一開始行呢條徑既時候
絶大部分既路程都有條馬路
而呢條馬路去到Manang就會完
之後既村落既補給都係靠驢仔

上回講到啱啱到咗條村
根據前人遊記搵咗間企企理理既旅館
同佢地講住兩晚食足三餐
就唔洗錢比咗間包沖涼房既單人間

呢間野好乾淨
個living room好q舒服

上到3500都有熱水沖涼
發達了

呢間房就係對住個小冰川
個小冰川可以行過去
之前講過d適應海拔一日遊
有提過好多條線比人行
行過去來回應該兩三個鐘左右

settle好就出去living room hea吓
但都好似無乜人咁
惟有撚下肉球取暖

上到3500，充電都要比錢
不過100rupee真係豪比佢
琴晚個住宿無電
有成堆野要charge返

Manang係呢幾日路過既村最大同埋最有規模
基本上乜9都有
要補給d咩野都可以呢度搞掂

連戲院都有

條村好靜
淡季無乜外人
d當地人又唔會周圍hea
感覺幾好
呢度其實好近西藏
所以呢d轉經輪其實同西藏嗰d差唔多

村入面有個day trip既示意圖
通常行山行到某個高度都要停一兩晚
比身體適應
Manag就係呢條線既一個適應點
其實呢度好9舒服
唔趕時間hea多兩三日都得

呢度都唔點上到網
下晝無乜野做就喺條村9行吓

Thorong La係今次既最高點
海拔5400米
同而家仲有四日路程先到

夜晚喺返旅館食野
終於撞到行山友
一個德國人同埋另一個澳洲人
佢地都係自己一個人行再自己請個guide
之後上到山口前都可以痴下大腿無咁悶

連登儍的嗎
內文限2500字
擺多幾張相就爆
擺完d相又要delete返

今日係高度適應日
目的地係係一日來回海拔四千六百米既Ice Lake
即係今日要上1100米再落返黎
其實都好撚金
今日做咗個好錯誤既決定
就係無帶袋輕裝上陣

倒塌咁早起身
天氣算唔錯喇

今日一開始就要向返轉頭行
要行返去琴日經過嗰條村Braga
再搵路行去一個分叉路口
再一真義無反顧咁爬上去

右手邊係Annapurna III
今日佢成程都會係對面

個分叉路口位都要再行一段路
去到之後發覺上山條路都幾9跣
而且係無乜平路位
係咁上

上咗一段仔再望返轉頭
之前如果Pisang行upper嗰段
個view應該都係差唔多

下底座塔係唯一一塊比較平既一處地方
都有兩三個當地人轉緊塔

爬上呢個山坡頂都未到一半
但海拔四千行山
真係鍊住個肺行

下底個塔愈黎愈遠

有個路牌都安心d
無路牌既話就認住條柱
呢到好多時都好大霧
又無咁多力整咁多牌
好多時都係棟碌柱表示你行啱方向

行到超過一半
帶上山既水都飲得七七八八
經過一塊草地有超多牛
一條友行過都驚佢地暴走

愈行上去天氣無咁好

行到去呢個位
其實行多三四十分鐘
應該就可以到ice lake
不過我搵唔到一個好明確既指示條路點行
雖然睇上去就係爬上個坡轉左
不過今日行山既目的都係高度適應
夠高就算9數

落山嗰下先發覺條路都on99
好多位都好撚斜又跣
臨去到上山個分叉位又認唔到路
個個位都似係又唔係
差d跣落山
好彩最後成功落返去

回程真係好撚攰
帶唔夠水係致命敗北

返到Manang梳洗好之後再四圍行
終於搵到呢到個checkpoint

入面有張list寫住每個國家有幾多人喺呢度打過卡
基本上喺Manang打卡即係代表行Annapurna Circuit
原來2014年都係得15個香港人行

攰到仆街
整份steak做飽鬼
聽日再上路

繼續提速
喺Manang hea咗日半就繼續上路
好多外國人都會去Tilicho Lake
去嗰度要行兩日一夜
然後就駁返主徑繼續
但嗰條路都險險地
一條友就無謂

有d超級專業嘅
就會由Tilicho Lake直接過去山既另一面
不過係hardcore路線
要mountaineering先行到
我呢d廢腳就行返主徑好了

離開Manang之後就無土路可以行
之後既路都係山路或者驢仔夠行既路
有聽聞過尼泊爾政府想起條路通過去行口再駁去另一面
其實都不切實際
幾百年都唔會起到

離開Manang

琴日喺旅館撞到嗰兩隻鬼佬
今日都會出發
大家既目的地都係Yak Khara
Yak Khara離Manang 10公里左右
海拔4000米
慢慢行既話三個鐘鬆d就到

條河已經去到中上游階段
慢慢變條小河

Manang之後其實仲有條小村
再過呢條村之後
就得返三數個settlements
要補水食野都無乜選擇

條河對面有條路
嗰條路係去完Tilicho Lake之後
駁返去主徑嘅

比驢仔爬頭

唔算好斜
一定易行過之前去Ice Lake段路

前面條村叫Gunsang
但係淡季搞到一條友都無

過咗呢條村之後
都差唔多上到海拔四千
段路亦都無咁多上斜

目的地在望

去到Yat Kharka
都係得一間旅館有人
100rupee自己霸間小屋
小屋入面都係兩張單人床only

兩隻鬼好氣好力
遲過我好多出發都無幾耐就到
大家都係無晒選擇一齊住呢d屋仔

行程太短
無野做就再搵d山仔爬上去
兩隻鬼超好力
上到好q高
我去到中間就算

個水站係旅館d人run
終於可以買到水
慳好多之餘
d水一定乾淨過d樽裝水

夜晚同兩隻鬼吹水
個澳洲人住悉尼
個德國人住柏林
大家都不約而同話好難買樓
澳洲人仲話而家澳洲好多野比大陸鍊住
佢都明明地點解香港對大陸有d無能為力

佢地之後一兩日行程都係差唔多
總算有伴上山口
唔洗一條友on99

D橋見到咁既樣已經嚇到鳩縮

竟然係以色列咁多人行Annapurna

今日既行程係由Yat Kharka
行去海拔4500米既Thorong Phedi
基本上過咗Manang之後
呢d村都係為左行山徑而存在
又無平地耕田
水源又唔充足
夜晚就算訓都訓得唔舒服

例牌既晨早天氣睛朗

嗰兩條鬼佬好氣好力
我照舊先行一步
反正晏晝都會見到
今日係攻頂前最後一日
所以行程上都無乜大分別

離開Yat Kharka
隱隱約約仲睇到Gangapurna

上到4000係完全感覺到空氣既稀薄
之前去過好多高海拔既地方旅行
所以知道一定要放慢步調
不過而家係一條友揹住所有行裝行山
都係第一次試
好彩今日雖然要爬升500米
但係個坡度都唔算好急

呢d位一步一步上都唔難
最緊要做好呼吸

今日仲會經過一個村仔叫Ledar
不過一來風評住宿環境麻麻
二來呢度個距離同Thoroung Phedi又唔係好遠
行程安排上會gap gap地

Ledar

今日都係喺沿河谷行
行到差唔多盡頭就係今日既終點

個細湖d水都幾藍

今日要過兩三次呢d橋
我就無畏高
d橋都幾實正
不過都幾撚大風
行到中間都好撚搖吓

過咗橋望返後面

臨去到Thorong Phedi之前都係靠河谷左面行

呢段路夏天行都還可以
不過好撚多碎石
如果冬天有雪行就要好小心

對面個slope條路真係唔知比乜撚野行

前面個settlement就係Thorong Phedi

到咗之後係一個人都搵唔到
唔撚是呀嘛
等咗陣兩隻鬼佬都行到
佢地兩個既guide唔知點樣搵到負責人
於是乎係佢地安排之下就唔洗錢住後面呢d屋

入面就不過不失
仲有個獨立廁所

其實都好早就到咗
之後就行去後面睇吓聽日出發既路
就係正旅館後面
一條斜到痴撚線既路
呢段路係直上海拔4900既base camp
個base camp都有旅館
不過訓覺黎講緊係海拔低d好d

聽朝就係要摸黑鏟上去呢個slope既頂
望上去都覺得on99
仲要海抜4500米

為左適應海拔
都試行咗一段仔
其實係無盡既之字型上斜
兩隻鬼佬好氣好力上到個slope頂

去到呢度都無9乜野好做
再去狂飲茶暖肚
呢度係成條大環線物價最貴既地方
但相比EBC應該都仲平唔少

兩隻鬼佬既guide同我講聽朝一齊出發
至少開頭嗰段都睇到我
咁當然應承喇
咁就凌晨三點起身食早餐
四點出發

之前嗰晚仲要叫定第二朝早餐食乜
因為要早d安排
咁我順勢叫多壺熱茶倒落暖水樽到

夜晚唔洗睡袋
兩張毯都夠
不過如果閂咗廁所門就唔係好多氧氣
開門又有少少味
真係最撚on99

終於登頂，留名支持

一月行完EBC見到好多野生動物
你一個行真係好大膽

要攻頂了
行咗咁多日都係為咗個pass
其實行過個山口又無乜太特別嘅
只不過今日行程真係好9長
由海抜4500米既Thorong Phedi
行去海拔5400米既Thorong La
再行返落去海拔3700米既Ranipauwa
上上落落都成2600米

凌晨三點就要起身
其實都訓得唔太好
旅館已經將琴晚order好既野整好
快速食完野再執好行裝
3:45就開始出發
一開波我決定都係跟自己個pace
所以見佢地慢慢放甩我都無所謂
反正都見到佢地頭燈
大概知道點行
過咗無盡既之字型路
就去到一個好撚多碎石既斜坡
都係喺咁向上行就算

用咗一個鐘零十分鐘
終於上到海拔4900米既high camp

上到頂都開始有日光
屌你條斜路真係上極都有

high camp
比琴晚住嗰度簡單好多

High camp個景其實好靚
可以望到對面幾座海拔6000既山成排對住你

喺high camp休息咗十分鐘
然後兩隻鬼就開始行
我就盡量跟尾
不過好快就比佢地又放甩
不過天已光
自己行應該得掛

繼續上
去到5000米
有去過西藏應該都知大概係點

進度良好
天氣都唔錯

一路繼續行
會過一條鐵橋
過咗橋之後
唔知點解我突發發瘟
miss咗枝標示柱
然後向一個錯既方向行..........

我見到個山峰
以為係呢邊.........

喺呢個錯誤既方向行咗成個鐘
發覺愈來愈唔對路
因為出發前都有做功課
見到有個大陸MM話其實條路好straight forward
慢慢行上去就得
但係呢條路肯撚定唔係

我決定回返條鐵橋到
因為條橋肯撚到啱嘅
當我行返去條橋到
撞到兩個琴晚喺high camp訓既鬼佬
我見佢地過橋之後轉去另一邊
屌呀有咁撚大條柱
有埋箭咀我都睇唔到
我做乜9黎
就係咁我係海拔5000米自己加料咗個半鐘完全無意義既行程

其實嗰刻有諗過落返high camp
訓多晚先再上
不過我唔想再喺咁高既地方訓教
決定繼續行落去

唔知大家有無睇過南極探險故事
當年挪威Amundsen第一個到極點
然後英國人去到先知自己遲咗
回程嗰陣完全無晒士氣
最後成team死晒
我行返條啱既路嗰陣就係無喇喇諗起呢樣野
點解咁on99

天氣真係信息萬變
由行錯路嗰陣好好天
到行啱路就好撚大霧
我見人地遊記無霧
係睇到成條路蜿蜿轉轉慢慢繞住個slope上去
而家大霧到搵條啱既路都難
好彩呢到d柱夠多
一有d唔確定既位老西都認柱行

上到5200米之上
都有好多位結冰
有個位係要踩住成塊冰爬上去

差唔多到頂見到兩個當地人迎面而黎
問佢地仲有幾耐到頂
佢地話就係後面
確實差唔多到頂
會見到開始多d藏帆

就快上到頂，好吊癮

DNLM連登
個post可唔可以限2500字字元

差唔多到頂真係幾索氣
攰就唔係好攰
不過氧氣度大概只有海平面既一半
想行快d都唔係咁得

夏天既關係
呢度無乜雪
如果係9月行
由之前行錯路嗰度開始
會成條路都鋪滿雪
如果天氣好既話其實都幾靚

到山頂口前最後一段路
差唔多到頂之前多好多藏幡
其實段路係好撚多rockfall
一路行都一路聽到有野碌緊落黎
都唔咁收步抖

見到山頂嗰下真係好感動
一條友行9咗9日
上頂仲柒吓柒吓行錯路
最後終於都捱到上黎

海拔5416米
喺尼泊爾行山黎講係好普通既高度
不過呢度已經係大環線既最高點
算係完成咗成條線最難既一部分

喺呢度抖左五分鐘
就要趕落山
由山頂落返去有成十零公里路
要由5400落到去3700
其實大霧到我都唔係好分到點落去
最後一開波就直線盤球
係個小山坡直接鏟落去

落山既路就係無盡既落山
坡度唔大但好9悶
有一兩個位係有分叉路嘅
好撚大霧我真係唔係好分到邊條啱
都係搵有無柱指路

一路落咗成三個鐘先見到第一條村
但係離目的地仲有個幾鐘路程

前面條村就係目的地
到呢條村之前會經過一個宗教聖地Muktinah
之後繼續行嗰陣
見到好多鬼佬由另一個方向行過去朝聖

幾經辛苦
終於行到條村
有間假7仔

喺條村9行緊之際
突然聽到有人叫
原來係嗰兩個鬼佬其中一個guide叫我
佢地早我三個幾鐘就到咗
個guide見我成功達陣都好高興
係佢安排之下我又呃到免費住宿
咁當然我同老闆拍心口一定大魚大肉

呢一日真係好撚長
行咗成十三個鐘
不過最緊要安全到埗

巴打好波
是咪有做開運動？體能消耗嚴唔嚴重？

唔多
最緊要唔好有高原反應
五千米都係慢慢行就行到上去

留名，今年旅行有d興趣去尼泊爾但係唔熟

lm
巴打d 相好靚

巴打，你下次搵番個伴先行啦
4000米打後唔係講笑架
有咩事幫你求救都好

利申：行過ACT

Ranipauwa間旅館真係好舒服
而且手機3G訊號都收得唔錯
所以決定訓兩晚抖一日
順便洗吓d衫褲

抖夠之後又要繼續起行
之後三日都係落山
所以行程就會比較長
今日會趕落去海拔2600米既Marpha
大概要行26公里

過咗山口既另一邊
地勢比較好
多d村落
所以想幾時停就隨心

好多羊

一開波頭個半鐘就係沿住條車路慢慢行落去
隔離就係d田呀村呀咁
呢個光景同早幾日上山真係差好撚遠

繼續行就會有個位
對面d山有好多個窿窿

呢個河谷條河叫Jhong Khola
會駁落去前面一條叫Kali Gandaki既大河

好耐無見過巴士
如果趕時間或者唔想落山
就可以坐車去Jossom
然後喺Jossom坐飛機去Pokhara
好多行大環線既人都會喺Jossom就停
因為之後話就係話落山(其實都唔係)
但又悶又爛路
唔係想像中咁寫意

前面呢條村叫Kagbeni
如果向圖既右手方向前進
就會去一個叫Lo Manthang既地方
去嗰度要有permit先去到
係一個保留非常傳統藏文化既地方

因為行程實在太長
條村就無入去繼續趕路
今日同之後都係沿住條Kali Gandaki行落去

條河好似泥沼咁

我望住條河都心諗跌左落去
就算識游水都肯定gg
可惜真係好景不常
DNLM我唔明尼泊爾點解起路起到咁on9
行行又無撚咗條路
駁咗落條河附近

開頭行真係不虞有詐

呢條吊橋係成個行程見過最長
不過唔洗過去

之後就唔撚知點解
行吓行吓條路同條河差唔多水平
然後d車一野衝過去就衝過咗d泥沼位
但人呢？
屌望撚住d泥沼真係萬念俱灰
屌你會唔會好似睇戲咁kick實行唔到

最後搞到咁撚樣
仲要行咗大半個鐘先搵到水源洗吓隻鞋

前面就係Jossom
Jossom係一個幾大既村
乜9都有
如果想停喺呢度停一晚都得

我就決定繼續行
路經機場門口

Jossom去Marpha都係行多5-6公里左右
條河都無咁多泥

行9咗大半日終於到咗

因為睇過相覺得呢條村個setting幾得意
所以決定呢度停
搵咗間唔錯既旅館
又完咗一日

黎緊9月會去, 買定個過濾水樽會唔會有幫助?

直接用清水粉
首都d 藥房有得賣
好平

會唔會好過清水粉

係咪d户外店都有賣嗰款？
好似得400ml
夠唔夠飲先

當杯用，不停refill , 見你話買1L 果d 飲到肚痛

巴打唔好爛尾，講到落晒山先啦起碼

尼泊爾行山，大力支持

係第一頁留過名 之後5月7號一樣行左16日annapurna circuit

轉咗工忙到仆街
盡力打埋個尾
呢一日行程係Marpha行去Ghasa
要行24公里
公園條route係叫你唔好沿住車路行
不過去到有d位係完全搵唔到路
最後死死氣之後都係行晒車路算

一開波天氣幾好
行車路出發

可能左邊嗰條舊橋都殘殘地
所以有條新橋起咗

開波段路好撚寫意

大概行個零鐘就會去到一個橋位
過返河就行車路
唔過河就繼續係d村路穿插
不過行到咁上下係去到一條河澗位
開頭都諗住跳過去
不過跳咗幾個位之後發覺愈黎愈唔撚對路
最後都係返轉頭過橋行車路算
行返轉頭仲要比幾隻野狗跟尾
好彩最尾撇甩咗

過橋之前段路
本身唔想行車路都係因為風景唔錯
可惜搵唔到路

明明就係有條trekking trail
不過就係搵唔9到

到之後都無乜9好野提
一直行車路
同埋好撚多沙塵
一d都唔好玩

好撚多呢d車

臨到Ghasa前會經過一條大村叫Kalopeni
不過我諗住行多d聽日會舒服d
之後個半鐘都係一d超爛土路
斜就唔斜不過d石頭好蝦人行
去到Ghasa都差唔多五點
求其搵咗間住宿
不過質素麻麻

拿拿臨埋埋個尾
今日本來行程應該最9輕鬆嘅
由Ghasa行去Tatopeni
不過我屎忽痕又唔想行馬路
想跟公園條徑黎行
就一出村過橋去咗河既對面行
屌那星行馬路就一條斜路慢慢落
我行公園條徑就經常落到最底
然後又爬番上百零米
根本就on99疲於奔命

其實落山呢三日都無乜點欣賞風景
其實琴日應該可以睇到Dhaulagirl I
不過掛住行都無留意

右面就係馬路
幾撚輕鬆
我就on99過橋玩9自己
痴撚線真係chur撚死人

至撚慘係行極都無橋過返對面

最後過撚返橋
易幾撚多

輕鬆中午就到咗Tatopeni
Tatopeni係落山一個大站
因為落到黎呢度離山腳出口好近
亦都好多車出返去
不過要行晒成條大環線緊係未完
聽日就要由海拔1100一野剷上2800
分分鐘係十幾日黎至撚辛苦嗰一日

有文

終於有文，留名

嘩巴打 因為你個post 打左支強心針
事關我就係尼泊爾準備單丁行act
Moonsoon 行都無上網講到咁差
不過旱季無咁多草木 山勢會明顯d靚d

文呢

上年12月去行，
夜晚真係凍撚到癲

好撚忙呀份工

唔好唔記得啊

都幫手推一推，巴打寫埋個少少啦，好頭好尾

我屌打到臨尾彈apps
連草稿都無

我慣左係WORD打完先COPY

仆你個街咪撚再彈apps
尾二呢一日同上山口嗰日一樣都係咁撚辛苦
因為要由海拔1100既Tatopeni
行上去海拔2800既Ghorepani
亦即係睇Poon Hill嗰條村仔
好多行大環線既會一早喺Jossom走咗
就算行落山嘅
去到Tatopeni都唔會再上Poon Hill
不過竟然有時間就行晒成條線

今日既行程就係不斷咁上
所以預早都買定枝大水

落山容易上山難
之前兩日半落山既海拔差
今日一次過行返上去
出村過橋就開始上斜
一d緩坡都無

無耐就係行條爛土路
條爛路都有成公里長
斜都算
好9爛d土又淋
行每步都卸走左好多力

呢條爛土路完左之後
就係一條好撚直既樓梯
真係行9死人

行咗個半鐘
終於行到去一個比較開揚既位
前面就係一直行上去

入到條村都無平路
不斷上樓梯
唔撚放過你

行上少少條村再望返落去
好遠見到有條土路就係上兩張相轉角位影上去

今日真係好撚蝦人行
上晝個太陽好撚給力
熱到痴線
不過到晏少少已經開始多雲

行到中午去到條叫Shikha既村
喺今日最大同埋環境最好既村
如果唔想一日爆1700米
可以係呢度停
呢度仲有個官方打卡點
職員話成個月都無乜人黎

食完個飯就開始落大雨
今日落雨時間比平時早
平時兩點幾三點先落
今日十二點未到就落

下半場都係默默咁上樓梯
雨季尼泊爾行山
通常d人會問多唔多螞蟥
咁我腳部係包得好好
所以落雨都無比野咬過
不過聽聞好多人行Poon Hill都中招
我覺得都係裝備問題